<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<Properties xmlns="http://schemas.openxmlformats.org/officeDocument/2006/extended-properties" xmlns:vt="http://schemas.openxmlformats.org/officeDocument/2006/docPropsVTypes"><Template></Template><TotalTime>373</TotalTime><Words>2015</Words><Application>Microsoft Office PowerPoint</Application><PresentationFormat>Widescreen</PresentationFormat><Paragraphs>20</Paragraphs><Slides>21</Slides><Notes>0</Notes><HiddenSlides>0</HiddenSlides><MMClips>0</MMClips><ScaleCrop>false</ScaleCrop><HeadingPairs><vt:vector size="6" baseType="variant"><vt:variant><vt:lpstr>Fonts Used</vt:lpstr></vt:variant><vt:variant><vt:i4>6</vt:i4></vt:variant><vt:variant><vt:lpstr>Theme</vt:lpstr></vt:variant><vt:variant><vt:i4>1</vt:i4></vt:variant><vt:variant><vt:lpstr>Slide Titles</vt:lpstr></vt:variant><vt:variant><vt:i4>21</vt:i4></vt:variant></vt:vector></HeadingPairs><TitlesOfParts><vt:vector size="28" baseType="lpstr"><vt:lpstr>!Khmer OS Siemreap</vt:lpstr><vt:lpstr>Arial</vt:lpstr><vt:lpstr>Calibri</vt:lpstr><vt:lpstr>Calibri Light</vt:lpstr><vt:lpstr>Khmer OS Muol Light</vt:lpstr><vt:lpstr>Khmer OS Siemreap</vt:lpstr><vt:lpstr>Office Theme</vt:lpstr><vt:lpstr>កិច្ចការស្រាវជ្រាវ មុខវិជ្ជា៖ ខេមរវិទ្យា បង្រៀនដោយ៖សាស្រ្តាចារ្យ ឃិន យ៉ង់ ប្រធានបទ៖ ប្រវត្តិពិធីបុណ្យអុំទូក បណ្ដែតប្រទីប អកអំបុក និងសំពះព្រះខែ</vt:lpstr><vt:lpstr>                                    ឈ្មោះសមាជិកក្រុម                       ១.បេង លីប៊ី                ២.ឃុត រ៉ាយុត                       ៣.ពេជ្រ បញ្ញា              ៤.ថុន កែវឈៀង                       ៥.ហឿន សុភាក់           ៦. កន សុជាតិ                                     </vt:lpstr><vt:lpstr>                                                    មាតិកា     ១. សេចក្ដីផ្ដើម....................................................................................................     ២.ប្រវត្តិពិធីបុណ្យអុំទូក..................................................................................     ៣.ពិធីបុណ្យបណ្ដែតប្រទីប.................................................................................     ៣.១. អត្ថន័យនៃពិធីបុណ្យបណ្ដែតប្រទីប​..........................................................     ៤.  ពិធីបុណ្យអកអំបុក និងសំពះព្រះខែ................................................................     ៤.១.អត្ថន័យពិធីបុណ្យអកអំបុក និងសំពះព្រះខែ................................................     ៥.សេចក្ដីសន្និដ្ឋាន     </vt:lpstr><vt:lpstr>                                                          ១.សេចក្ដីផ្ដើម       ពិធីបុណ្យអុំទូកនៅប្រទសកម្ពុជា គឺជាពិធីបុណ្យមួយដ៏ធំក្នុងចំណោមពិធីបុណ្យនានានៃប្រពៃណីទំនៀមទម្លាប់ខ្មែរ ដែលមានកំណើតតាំងពីយូរលង់ណាស់មកហើយនិងមានប្រជាយប្រិយបំផុតនៅព្រះរាជណាចក្រកម្ពុជា។ ពិធីបុណ្យនេះ ត្រូវបានកំណត់នៅក្នុងទ្វាទសមាសប្រចាំឆ្នាំដែលប្រារព្ធធ្វើជាទូទៅនៅដែលក្នុងខែវិចិ្ឆកា ត្រូវនឹងខែកក្តិកនៃប្រតិទិនចន្ទគតិ ដែលក្នុងពេលនោះមានពិធីបុណ្យធំចំនួន៣ គឺពិធីបុណ្យអុំទូក បណ្តែតប្រទីប អកអំបុកនិងសំពះព្រះខែ ដែលតែងតែរៀបចំធ្វើជារៀងរាល់ឆ្នាំ។ ពិធីបុណ្យនេះ គេតែងប្រាព្ធធ្វើនៅចតុមុខ ដែលមានរយៈពេល៣ថ្ងៃ គឺចាប់ពីថ្ងៃទី១៤,១៥កើត ដល់ថ្ងៃ១រោច​ខែកក្តិក និងពេលយប់ក៏មានការបណ្តែតប្រទីបផងដែល។  </vt:lpstr><vt:lpstr>    ពិធីបុណ្យនេះបានបង្ហាញនូវទឹកចិត្តសប្បុរសជាកុសល ការស្រឡាញ់ ការសប្បាយរីករាយភាពសុខក្សេមក្សាន្ត ឋាមពលអង់អាច ក្លាហានដោយការសាមគ្គី អំណត់ព្យាយាម​​​​ ពោរពេញដោយឆន្ទ:ប្រយុទ្ធមោះមុតរបស់ប្រជាពលរដ្ឋខ្មែរក្នុងការពារឯករាជ្យជាតិ បូរណភាពទឹកដី កេរដំណែលនិងអាយុជីវិតរបស់ប្រជាពលរដ្ឋ។ ម្យ៉ាងវិញទៀត ក៏ជាការបង្ហាញពីភាពរីកចម្រើនរុងរឿងភាពសម្បូរបែបនៃផលិតផលកសិកម្មដែលជាអំណោយផលពីទឹកដីដ៏មានជីជាតិនៃជ្រោយសុវណ្ណភូមិគួបផ្សំនឹងចរិតឧស្សាហ៍ព្យាយាម អត់ធ្មត់ មានគំនិតច្នៃប្រឌិត មិនគិតពីភាពនឿយហត់ក្នុងការបង្កបង្កើតផលរបស់ប្រជាកសិករខ្មែរ។  </vt:lpstr><vt:lpstr>PowerPoint Presentation</vt:lpstr><vt:lpstr>                                                          ២.ប្រវត្តិពិធីបុណ្យអុំទូក           ពិធីបុណ្យអុំទូក គឺជាពិធីជួបជុំដ៏ធំមួយដែលខុសប្លែកពីពិធីបុណ្យប្រជាពលរដ្ឋខ្មែរភាគច្រើនធ្វើដំណើរចាកចេញពីរាជធានីភ្នំឆ្ពោះទៅភូមិស្រុក ឬតំបន់កំសាន្តនានា រីឯពិធីនេះគឺប្រជាពលរដ្ឋខ្មែរភាគច្រើនបាននាំគ្នាធ្វើដំណើរមកពីខេត្តនានា មកទស្សនាការប្រណាំងទូកនៅរាជធានីភ្នំពេញដែលជាបេះដូងនៃព្រះរាជាណាចក្រកម្ពុជា ហើយពិធីនេះត្រូវបានគេប្រារព្ធធ្វើតាំងពីសម័យបុរាណមកម្ល៉េះ គឺក្នុងគោលបំណងដើម្បីរំលឹកដល់គំរូវីរភាពដ៏អង់អាចក្លាហានរបស់កងទ័ពជើងទឹកខ្មែរ ដែលដឹកនាំដោយព្រះបាទជ័យវរ្ម័នទី៧ ហើយបានទទួលជ័យជំនះដោយរំដោះទឹកដីរួចផុតការជិះជាន់របស់ពួកខ្មាំងសត្រូវ (ចាម)  </vt:lpstr><vt:lpstr>ដែលបានចូលឈ្លានពានត្រួតត្រាខ្មែរអស់រយៈពេល៤ឆ្នាំ(គ.ស.​១១៧៧-១១៨១) ដែលមានភស្តុតាងនៃរឿងចម្បាំងគ្រានោះ មានឆ្លាក់នៅជញ្ជាំងប្រាសាទបាយ័ន និងបន្ទាយឆ្មា មានឆ្លាក់កងទ័ពទូកជាច្រើនមហិមា និងមានព្រះហស្ថឆាយាល័ក្ខណ៍នៃព្រះបាទជ័យវរ្ម័នទី៧ប្រថាប់ឈរលើទីតាំងនាវាចម្បាំងដោយទ្រង់ធ្នូនិងដំបងស្វាហាប់បើក្នុងចំណោមទ័ពទូកទាំងឡាយ។   - ដើម្បីរំលឹក និងចង់ចាំពីគុណបំណាច់របស់បុព្វបុរសខ្លួនដែលបានរំដោះទឹកដីឲ្យរួចពី ការត្រួតត្រារបស់ខ្មាំងសត្រូវ។  - ការតបស្នងសងគុណវត្ថុស័ក្តសិទ្ធិក្នុងលោកជារួមមានព្រលឹងធម្មជាតិនិងដូនតាដែល បានជួយជ្រោមជ្រែងក្នុងការធ្វើឲ្យមានកំណើនភោគផលជាវិជ្ជាមាន។  - ដើម្បីបង្កើតមេត្រីភាពភាតរភាព សាមគ្គីភាព រវាងបុគ្គលនិងបុគ្គលក៏ដូចពង្រឹងពង្រីក វិញឡើងវិញនូវចំណងមិត្តភាព។ </vt:lpstr><vt:lpstr>PowerPoint Presentation</vt:lpstr><vt:lpstr>                                       ៣.ពិធីបុណ្យបណែ្តតប្រទីប          ពិធីបុណ្យបណ្តែតប្រទីប ជាបុណ្យប្រពៃណីជាតិខ្មែរដែលប្រព្រឹត្តទៅនៅវេលាយប់ថ្ងៃទី១៤-១៥កើតនិង១រោច ខែកក្តិក ភ្ជាប់នឹងពិធីបុណ្យអុំទូកគឺមានកំណើតដំណាលគ្នានឹងពិធីអុំទូកដែរហើយមានការរីចម្រើននៅក្នុងសង្គមខ្មែរតាំងពីយូរយារណាស់មក។ ប្រទីបទាំងនោះគឺគេតែងតែបណ្តែតនៅលើផ្ទៃទឹកនាពេលយប់ដែលលម្អទៅដោយភ្លើចម្រុះពណ៌គួរជាទីគយគន់និងមានការបាញ់កាំជ្រួចយ៉ាងមហោឡារិកដែលមានមនុស្សម្នាលចូលរួមទស្សនាយ៉ាងច្រើនកុះករ និងបញ្ចេញនូវស្នាមញញឹមយ៉ាងសែនរីករាយ។ </vt:lpstr><vt:lpstr>PowerPoint Presentation</vt:lpstr><vt:lpstr>PowerPoint Presentation</vt:lpstr><vt:lpstr>                      ៣.១.អត្ថន័យនៃពិធីបុណ្យបណ្ដែតប្រទីប   - ការបណ្ដែតប្រទីបគឺដើម្បីឧទ្ទិសកុសល និងដឹងគុណព្រះគង្គា និងព្រះធរណីដែលបាន ផ្ដល់នូវសេចក្ដីសុខសប្បាយប្រកបដោយភាពសុខដុមរមនា និងពោលពេញទៅដោយសុខមាលភាពនិងការផ្ដល់នូវភោគផលក្នុងការងារកសិកម្មដែលជារបរចិញ្ចឹមជីវិតប្រចាំថ្ងៃ។   - ពិធីបុណ្យបណ្ដែតប្រទីប​ជាពិធីបុណ្យទាក់ទងនិងសាសនា ជាបុណ្យប្រពៃណីរបស់ខ្មែរ ដើម្បីបញ្ជាក់នូវទឹកចិត្តមនោសញ្ចេតនា ស្នេហា និងគោរពដឹងគុណដល់ព្រះសម្មាសម្ពុទ្ធ គឺព្រះចង្គូមកែវប្រតិស្ថាន​នៅពិភពនាគ​ ព្រមទាំងស្នាមព្រះបាទរបស់ព្រះអង្គប្រតិស្ថាន នៅស្ទឹងនម្មទា និងកន្លែងដទៃទៀត។   - ដើម្បីសម្ដែងមនោសញ្ចេតនា ដឹងគុណចំពោះទន្លេមេគង្គ និងទន្លេសាបដែលផ្ដល់ជីវជាតិយ៉ាងសំខាន់សម្រាប់បម្រើវិស័យកសិកម្ម។</vt:lpstr><vt:lpstr>                           ៤.​ ពិធីបុណ្យអកអំបុក  នឹងសំពះព្រះខែ        មុននឹងនិយាយពីពិធីអកអំពុកនិងសំពះព្រះខែ យើងក៏គួរតែដឹងដែរថា អំបុកជាអ្វី?        អំបុក អាហាររបស់ប្រជាជាតិខ្មែរមួយប្រភេទដែលបុព្វបុរសដូនតាខ្មែរយើងកាលពីសម័យ បុរាណបានបន្សល់ទុកនូវកេរ្តិ៍ដំណែលក្នុងចំណោមកេរ្ដិ៍ដំណែលដ៏ច្រើនសន្ធឹកសន្ធាប់រាប់មិន អស់ សម្រាប់ទុកឱ្យកូនចៅជំនាន់ក្រោយថែរក្សាការពារ។ នៅក្នុងនោះ អំបុកគឺជាអាហារមួយប្រភេទ ដែលបុព្វបុរសរបស់យើងបានកែច្នៃធ្វើឡើង ជាពិសេសទុកសម្រាប់ថ្វាយជាដង្វាយដែលមិនអាចខ្វះ បាន ជូនទៅដល់ដួងព្រះចន្ទ្រានៅលើមេឃ នារាត្រីថ្ងៃពេញបូរមី១៥កើត ក៏ដូចជាបង្ហាញថា កម្ពុជា យើងមានផលិតផលកសិកម្មយ៉ាងល្អប្រណិតមួយបែបនៅក្នុងស្រុក មិនចាញ់ប្រទេសជិតខាងឡើយ។ </vt:lpstr><vt:lpstr>      បើតាមវចនានុក្រមខ្មែរ ជួន ណាត បានពន្យល់ថា អំបុក (ន.) ឈ្មោះចំណី ដែលធ្វើដោយ យកគ្រាប់ស្រូវដំណើប ឬខ្សោយដែលទុំ ហើយនៅស្រស់ មកលីងឱ្យឆ្អិនល្មម ហើយដាក់ក្នុងត្បាល់ធំ ដោយបុកផងឆ្លៀសឆ្កៀលផង (ហៅថា ដាល់អំបុក ) គឺបុកលុះត្រាតែពៀចសំប៉ែតខ្ចាត់សំបកស្រូវ ចេញ : អំបុកដំណើប, អំបុកខ្ចាយ (តាមធម្មតា បើតែស្រូវដំណើបជាងស្រូវខ្សោយ)។</vt:lpstr><vt:lpstr>      សូមបញ្ជាក់ថា ការជ្រើសរើសយកថ្ងៃទី១៥កើត ដើម្បីប្រារព្ធពិធីបុណ្យសំពះព្រះខែ និង អកអំបុក នៅម៉ោង១២យប់នោះ ពីព្រោះ យប់ថ្ងៃនោះ គឺព្រះច័ន្ទមានមណ្ឌលមូលពេញលេញ ភ្លឺជាង ថ្ងៃណាៗទាំងអស់ និងលោកខែនៅជិតភពផែនដី ដែលមនុស្សសត្វរស់នៅ មានភាពងាយស្រួលក្នុង ការនិយាយទាក់ទងគ្នា មើលឃើញគ្នា និងស្តាប់គ្នាបាន ដែលនេះបើយោងទៅតាមជំនឿរបស់ខ្មែរ កាលពីមិនទាន់មានបច្ចេកវិទ្យានៅក្នុងការព្យាករណ៍ពីអាកាសធាតុនៅឡើយ គឺនៅក្នុងពិធីសំពះព្រះខែនេះ គេមានធ្វើពិធីសម្រក់ទៀ លើស្លឹកចេកស្រស់ ដើម្បីផ្សងមើលទឹកភ្លៀងក្នុងឆ្នាំបន្ទាប់នៃឆ្នាំ នេះ។ បន្ទាប់ពីសម្រក់ទៀនមក គេនាំគ្នាអកអំបុក ដែលធ្វើក្នុងវេលាយប់នោះ ហើយនាពេលសំពះព្រះ ខែ និងអកអំបុកនេះដែរ ប្រជាពលរដ្ឋខ្មែរ តែងតែលើកដៃបួងសួងសុំសេចក្តីសុខសួស្តី តាមប្រពៃណី បុរាណ។</vt:lpstr><vt:lpstr>               ៤.១.អត្ថន័យ ពិធីបុណ្យអកអំបុក និងសំពះព្រះខែ       - ធ្វើសក្ការៈបូជាចំពោះទន្សាយព្រះពោធិសត្វ ដែលរូបព្រះឆាយាលក្ខណ៍របស់ព្រះអង្គផ្តិតជាប់ នឹង ព្រះខែ ដើម្បីបំភ្លឺសត្វលោក។     - ដើម្បីឧទ្ទិសថ្វាយ ព្រះពោធិសត្វនូវផល្លានុផល ដែលជាចំណីរបស់ព្រះអង្គក្នុងវេលាយប់ នៃថ្ងៃពេញបូរមីនៃខែកក្តិក ជាពេលព្រះខែលេចរូបរាងច្បាស់។     -ដើម្បីអបអរសាទរនូវទិន្នផលដែលបានមកពីការបង្កបង្កើនផល ជាពិសេសដំណាំស្រូវរបស់ ប្រជាជាតិកម្ពុជា។ ប្រជាជនបានខិតខំធ្វើពលកម្មយ៉ាងខ្លាំង តាំងពីរដូវភ្លៀងធ្លាក់កន្លងមក ដែលជា សញ្ញាប្រាប់ថា រដូវស្រូវទុំព្រមទាំងផល្លានុផលទាំងឡាយ បានមកដល់ហើយ។</vt:lpstr><vt:lpstr>                                          ៥.សេចក្ដីសន្និដ្ឋាន       តាមការបកស្រាយខាងលើរួចមក បានបញ្ជាក់យ៉ាងច្បាស់ថា ពិធីបុណ្យអុំទូក បណ្តែតប្រទីប អកអំបុក និងសំពះព្រះខែនេះ ត្រូវបានគេប្រារព្ធធ្វើតាំងពី សម័យបុរាណមកម្ល៉េះ គឺក្នុងរជ្ជកាលព្រះបាទជ័យវរ្ម័នទី៧។      ដូច្នេះហើយនៅក្នុងបច្ចុប្បន្នយើងនេះយើងគួរតែថែរក្សាឱ្យបាន ដោយមានការប្រារព្ធធ្វើជារៀងរាល់ឆ្នាំ និងជាពិសេសនៅតាមខេត្តដែលមានទន្លេ ស្ទឹង បឹងបួរនានា គួរតែមានការ ប្រារព្ធធ្វើជារៀងរាល់ឆ្នាំមុនពិធីបុណ្យអុំទូកមកដល់ ដើម្បីជ្រើសរើសយកទូកដែលខ្លាំងពូកែមកធ្វើការ ប្រកួតប្រជែងនៅរាជធានីភ្នំពេញ ជាការបង្កបរិយាកាសរីករាយ ដែលកើតចេញពីការស្រឡាញ់ពេញ ចិត្ត ការសាមគ្គីភាព និងជាការលើកកម្ពស់នូវវិស័យទេសចរណ៍នៅក្នុងតំបន់របស់ខ្លួនផងដែរ។ </vt:lpstr><vt:lpstr>         ម្យ៉ាង វិញទៀត នៅក្នុងពិធីអកអំបុក គឺយើងត្រូវរក្សាឱ្យបាននូវអត្ថសញ្ញាណដ៏ល្អនេះ ដែលវាបានបង្ហាញពីការដឹងគុណតាមរយៈការគោរពបូជាអំបុកនិងផ្លែឈើដល់ទន្សាយពោធិសត្វដែលបានផ្តិតជាប់រូបព្រះអង្គ នឹងដួងព្រះខែដែលជាគតិសម្រាប់កូនចៅខ្មែរឱ្យប្រកាន់ខ្ជាប់នូវវប្បធម៌នៃការដឹងគុណ ហើយអ្វី ដែលពិសេសនោះ គឺយើងត្រូវបណ្តុះបណ្តាលបន្តនូវបំណិនជីវិតនៃវិធីធ្វើអំបុកឱ្យយុវជនជំនាន់ក្រោយបានចេះដឹងដើម្បីរក្សាឱ្យបាននូវអត្តសញ្ញាណនិងសារប្រយោជន៍នៃអំបុកខ្មែរផងដែរ៕</vt:lpstr><vt:lpstr>ឯកសាយោង   ១.អត្ថបទស្ដីពី​ ពិធីបុណ្យអុំទូក បណ្ដែតប្រទីប អកអំបុក និងសំពះព្រះខែhttps://panel.racmanagementsystem.academy/royal-academy/listing/attachments/original/69.pdf</vt:lpstr><vt:lpstr>PowerPoint Presentation</vt:lpstr></vt:vector></TitlesOfParts><Company></Company><LinksUpToDate>false</LinksUpToDate><SharedDoc>false</SharedDoc><HyperlinksChanged>false</HyperlinksChanged><AppVersion>16.0000</AppVersion></Properties>